《**璦琿條約**》又称《**愛琿城和約**》，[大清朝廷遣](../Page/清朝.md "wikilink")[黑龍江將軍](../Page/黑龍江將軍.md "wikilink")[奕山於](../Page/奕山.md "wikilink")1858年5月28日（[咸丰八年四月十六日](../Page/咸丰.md "wikilink")，当时俄国使用的[儒略历](../Page/儒略历.md "wikilink")1858年5月16日）和[俄罗斯帝国在](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[璦琿](../Page/璦琿.md "wikilink")（今[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[黑河](../Page/黑河市.md "wikilink")）簽定的[條約](../Page/條約.md "wikilink")，该条约令中国完全失去了对[黑龙江以北约](../Page/黑龙江.md "wikilink")60万平方公里的领土，[乌苏里江以东](../Page/乌苏里江.md "wikilink")40万平方公里土地中俄共管，是[中国近代史上一次放棄领土所有權最多的条约](../Page/中国近代史.md "wikilink")。此条约当时未经清政府批准，后来在《[中俄北京条约](../Page/中俄北京条约.md "wikilink")》确认。条约原存於[中華民國外交部](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")，現典藏於[台灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北](../Page/臺北.md "wikilink")[外雙溪](../Page/外雙溪.md "wikilink")[國立故宮博物院](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")。

## 背景

正当[太平天国席卷中国南方](../Page/太平天国.md "wikilink")，严重威胁清朝政府统治之时，英法联军发动[第二次鸦片战争](../Page/第二次鸦片战争.md "wikilink")（后占领[北京火烧](../Page/北京.md "wikilink")[圆明园](../Page/圆明园.md "wikilink")），而俄国则虎視眈眈，坐收渔利，出兵“调停”声称要「助華防英」，以此威胁中国放棄大片领土，从而成为最大赢家。

## 条约内容

《璦琿條約》主要內容為：[黑龍江以北](../Page/黑龍江.md "wikilink")、[外興安嶺以南即](../Page/外興安嶺.md "wikilink")[外東北](../Page/外東北.md "wikilink")60多萬[平方公里領土划归俄國](../Page/平方公里.md "wikilink")，璦琿對岸[精奇里江](../Page/精奇里江.md "wikilink")（今俄國[結雅河](../Page/結雅河.md "wikilink")）上游東南一小塊地區（後稱[江東六十四屯](../Page/江東六十四屯.md "wikilink")）保留中國方面的永久居住權和管轄權；[烏蘇里江以東領土劃為中俄共管](../Page/烏蘇里江.md "wikilink")；黑龍江和烏蘇里江只允许中、俄兩國船隻航行。条约生效之日，於1689年签订的《[尼布楚條約](../Page/尼布楚條約.md "wikilink")》確定的國界大幅更改。這個條約和1860年签订的中俄《北京條約》确定了[俄國遠東現代疆界](../Page/遠東聯邦管區.md "wikilink")。

## 过程

1856年10月（[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[咸豐六年](../Page/咸豐.md "wikilink")），[第二次鴉片戰爭爆發](../Page/第二次鴉片戰爭.md "wikilink")。1858年5月，[英](../Page/英国.md "wikilink")[法两国舰队攻佔了](../Page/法国.md "wikilink")[渤海岸边的](../Page/渤海.md "wikilink")[大沽](../Page/大沽.md "wikilink")，逼近[京](../Page/北京.md "wikilink")[津](../Page/天津.md "wikilink")。这时，俄国東西伯利亞總督[尼古拉·穆拉维约夫率領](../Page/尼古拉·穆拉维约夫.md "wikilink")[哥薩克部队](../Page/哥薩克.md "wikilink")，声称要「助華防英」，在兩艘炮艦護送下來到[璦琿城內與清朝黑龍江將軍](../Page/璦琿.md "wikilink")[奕山談判](../Page/奕山.md "wikilink")，要求废止中俄《[尼布楚條約](../Page/尼布楚條約.md "wikilink")》对两国边界的规定。奕山最終屈服，於28日與穆拉維約夫簽訂了《璦琿條約》。

《瑷珲条约》条约签订后，俄国将瑷珲北岸的[海兰泡改名为](../Page/海兰泡.md "wikilink")「报喜城」（即[布拉戈维申斯克](../Page/布拉戈维申斯克.md "wikilink")）以庆祝条约成功签订。[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")[亚历山大二世特颁嘉奖](../Page/亚历山大二世_\(俄国\).md "wikilink")，以表扬「签约有功」的[尼古拉·穆拉维约夫](../Page/尼古拉·穆拉维约夫.md "wikilink")，同时晋封他为阿穆尔斯基伯爵（即[黑龙江伯爵](../Page/黑龙江.md "wikilink")）。

## 签约方反应

  - 中国方面，在奕山签订条约之后，清政府不仅沒有批准《璦琿條約》，還處分了奕山等人。但因為帝俄对条约涉及领土拥有实际控制，该条约在后来的《[中俄北京条约](../Page/中俄北京条约.md "wikilink")》中得到了确认（以及追加割地）。

<!-- end list -->

  - 俄国方面，[圣彼得堡的中央官员起初并不赞同尼古拉](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")·穆拉维约夫逼迫中国交出黑龙江北岸的做法[1](http://www.peoples.ru/state/politics/muraviev/)，认为[外兴安岭地区人烟稀少](../Page/外兴安岭.md "wikilink")，难以迁移和维持足够军队以防守这些地区。但穆拉维约夫成功说服政府批准从环[贝加尔湖地区迁移农民](../Page/贝加尔湖.md "wikilink")（经营[采矿业](../Page/采矿业.md "wikilink")）和哥萨克部队，俄軍歷經艱苦守疆，最终巩固了俄国在新占领地区的势力。

中國方面認為該條約是喪權辱國的[不平等條約](../Page/不平等條約.md "wikilink")，但[中華人民共和國政府就一改不承認任何不平等條約的立場](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")，首先申明中俄之間一系列的不平等條約都是合法有效的，並且中方會作為[清廷及](../Page/清廷.md "wikilink")[民國的繼任者嚴格遵守](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，所謂談判持續了約半年時間後結束。俄方則聲稱俄國在該條約中收復了在《尼布楚條約》被中國領走的失地\[1\]。

## 現況

現時中俄兩國已簽訂《[中华人民共和国和俄罗斯联邦关于中俄国界东段的补充协定](../Page/中华人民共和国和俄罗斯联邦关于中俄国界东段的补充协定.md "wikilink")》確定疆界。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - А.Прохоров: *К ВОПРОСУ О СОВЕТСКО-КИТТАЙСКОЙ ГРАНИЦЕ*
    《关于中苏边界问题》，(苏)阿·普罗霍罗夫
    著，俄文版莫斯科1975年，中文版商务印书馆1977年12月第一版.

## 外部連結

  - [](http://abirus.ru/content/564/623/626/632/743/11211.html)

## 参见

  - [尼布楚條約](../Page/尼布楚條約.md "wikilink")
  - [不平等條約](../Page/不平等條約.md "wikilink")
  - [天津条约](../Page/天津条约.md "wikilink")
  - [北京条约](../Page/北京条约.md "wikilink")
  - [兼并阿穆尔](../Page/兼并阿穆尔.md "wikilink")
  - [中俄关系](../Page/中俄关系.md "wikilink")

[Category:咸丰八年](../Category/咸丰八年.md "wikilink")
[Category:第二次鴉片戰爭](../Category/第二次鴉片戰爭.md "wikilink")
[Category:不平等条约](../Category/不平等条约.md "wikilink") [Category:中俄条约
(清朝)](../Category/中俄条约_\(清朝\).md "wikilink")
[Category:中俄边界问题](../Category/中俄边界问题.md "wikilink")
[Category:領土變更相關條約](../Category/領土變更相關條約.md "wikilink")
[條](../Category/国立故宫博物院藏品.md "wikilink")
[Category:1858年條約](../Category/1858年條約.md "wikilink")
[Category:1858年中國](../Category/1858年中國.md "wikilink")
[Category:19世紀俄羅斯](../Category/19世紀俄羅斯.md "wikilink")
[Category:1858年5月](../Category/1858年5月.md "wikilink")

1.  《关于中苏边界问题》，中文版第75-83页，113-114页。